\section*{Список участников}

Некоторые из людей, кто принимал участие в создании книги:

\begin{itemize}

\item Многие задачи в этой книге являются вариацией классических задач,
которые впервые появлялись в технических статьях а потом в книгах.
Когда я узнаю первоисточник задачи или решения, я указываю это в тексте.

\item Я также благодарю студентов колледжа Уэлсли, которые работали с
первой версией книги, а также студентов колледжа Олин, которые работали
со второй версией.

\item Se Won небольшое, но важное исправление для моего представления
решения Таненбаума для проблемы обедающих философов.

\item Daniel Zingaro пробил брешь в секции проблема танцоров, что
сподвигло меня на то, чтобы переписать её.
Я могу только надеяться, что это добавило туда больше смысла.
Daniel также нашёл проблему в предыдущей версии моего решения проблемы
H$_2$O, а потом через несколько лет сообщил о некоторых опечатках.

\item Thomas Hansen нашёл опечатку в задаче о курильщиках.

\item Pascal R\"{u}tten нашёл несколько опечаток, включая смущающее
меня неправильное написание Edsger Dijkstra.

\item Marcelo Johann указал на ошибку в моём решении задачи об обедающих
дикарях. И поправил его!

\item Roger Shipman прислал целую кучу исправлений, а также интересные
вариации для задачи о барьере.

\item Jon Cass указал на упущение в обсуждении проблемы обедающих философов.

\item Krzysztof Ko\'{s}ciuszkiewicz прислал несколько исправлений, включая
пропущенную строчку в определении класса Fifo.

\item Fritz Vaandrager из универсистета Неймегена в Нидерладах и его студенты
Marc Schoolderman, Manuel Stampe и Lars Lockefeer использовали инструмент под
названием UPPAAL для проверки некоторых из решений в этой книге и нашли
ошибки в моих решениях проблемы комнатной вечеринки и проблемы Modus Hall.

\item Eric Gorr указал на объяснение в главе 3, которое было не до конца верно.

\item Jouni Lepp\"{a}j\"{a}rvi помог прояснить происхождение семафоров.

\item Christoph Bartoschek нашёл ошибку в решении эксклюзивной танцевальной
проблемы.

\item Eus нашёл опечатку в главе 3.

\item Tak-Shing Chan нашёл ошибку выхода за границы в {\tt counter\_mutex.c}.

\item Roman V. Kiseliov сделал несколько предложений по улучшению внешнего вида
книги, и помог мне с некоторыми элементами \LaTeX.

\item Alejandro C\'{e}spedes работает над испанским переводом книги и нашёл
несколько опечаток.

\item Erich Nahum нашёл проблему в моей адаптации решения Kenneth Reek для
проблемы суши-бара.

\item Martin Storsj\"{o} прислал исправление для обобщённой
задачи о курильщиках.

\item Cris Hawkins указал на неиспользуемую переменную.

\item Adolfo Di Mare нашёл пропущенный ``and''.

\item Simon Ellis нашёл опечатку.

\item Benjamin Nash нашёл опечатку, ошибку в одном решении
и плохую черту другого.

\item Alejandro Pulver нашёл проблему в решении проблемы спящего парикмахера.

\end{itemize}
